\chapter{Обзор предметной области}
\label{chapter1}

В этой главе приводится обзор предметной области. Будут даны основные определения и понятия, необходимые для дальнейшего описания; будет описан принцип группового анализа экспрессии генов; будет дан обзор имеющихся коллекций функциональных групп генов, репозитория экспериментов GEO, современных инструментов анализа представленности генов. Также будет представлен новый инструмент --- GeneQuery, и сформулированы цели и задачи данной работы.

\section{Основные определения и понятия}
\emph{Биоинформатика} -- междисциплинарная наука, находящаяся на пересечении биологии и информатики, занимающаяся сбором, хранением, обработкой и распространением биологических данных,  а также разработкой связанных с этими целями структур данных, алгоритмов и программного обеспечения.

\emph{Ген} --- структурная и функциональная единица наследственности, представляющая собой некий участок ДНК.

\emph{Центральная догма молекулярной биологии} постулирует, что для всех клеточных организмов наследственная информация передается только в направлении от нуклеиновых кислот к белку: ДНК $\rightarrow$ РНК $\rightarrow$ белок. Сам же процесс передачи наследственной информации от ДНК к белку называется экспрессией или \emph{регуляцией}.

Процесс синтеза РНК с использованием ДНК в качестве матрицы называется \emph{транскрипцией}, а сама молекула РНК --- транскр\'{и}птом. Транскрипт\'{о}м — совокупность всех транскриптов, синтезируемых данным организмом.

\emph{Измерение} экспрессии гена показывает его активность в клетке: чем больше соответствующих ему молекул РНК, тем сильнее его активность. Информация об активности генов широко используется в биологии и медицине. Она позволяет на молекулярном уровне наблюдать ответ организма на изменение окружающей среды: введение лекарства, заражение вирусом и т.д. Существуют разные технологии измерения экспрессии генов, среди которых можно выделить два наиболее важных: микрочип (microarray) и РНК-секвенирование (RNA-seq). В данной работе мы будем иметь дело с данными, полученными только с помощью микрочипов~\cite{Trevino2007-kn} .

Группу генов называют \emph{функциональной}, если она отвечает за какое-либо конкретное биологическое явление или несколько явлений. Такие группы аннотируются по результатам различных целенаправленных исследований - как прямого измерения экспрессии, так и например, функциональных экспериментов (нокаут, нокдаун, РНК-интерференция). Найденные функциональные группы собираются в специальные базы данных. Накопленная информация о таких группах может быть использована биологами для понимания процессов, происходящих в клетке, исходя лишь из данных об экспрессии.

\emph{Фенотип} --- это совокупность всех характеристик конкретного организма в определенное время, стадии развития и окружающих факторов. Например, фенотипом является мышь определенного возраста, под определенной диетой, зараженная конкретным вирусом. Причем если рассмотреть точно такую же мышь, но с другим вирусом или другого возраста, или с другой диетой, это будет другой фенотип.

Одним из основных понятий в данном исследовании является \emph{дифференциальная экспрессия} --- явление изменения активности гена от фенотипа к фенотипу. Измерение и анализ дифференциальной экспрессии используется при изучении болезней, при разработке и тестировании новых лекарств, для понимания внутренних процессов клетки и организмов в целом. Это один из самых популярных методов молекулярной биологии~\cite{Ben-Shaul2005-rt, Dopazo2006-sv, Tian2005-wd, Virtaneva2001-dm}.

Проиллюстрируем это понятие на примере. Пусть имеется две группы мышей (образцов). Первая (контрольная) группа состоит из здоровых мышей, а вторая заражена вирусом. Цель эксперимента --- выяснить реакцию на некий препарат. Для этого всем животным вводят этот препарат и измеряют уровень экспрессии генов каждой.

Изобразим измеренные данные в виде тепло-карты так, как показано на рисунке~\ref{heat_map}. Строки соответствуют генам, столбцы --- образцам. Цвет ячейки соответствует уровню экспрессии гена в образце: красный --- высокий, синий --- низкий. Как видно из рисунка, из всех генов выделилось некое подмножество так, что в его пределах \emph{каждый} ген меняет свою активность примерно одинаково в зависимости от группы образцов. Такое поведение генов называется \emph{коэкспрессией}. Часто коэкспрессируемые гены связаны между собой с точки зрения биологии и являются характерными для какого-то биологического процесса, поэтому их и сравнивают с аннотированными функциональными группами.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{pic/heat_map.png}
  \end{center}
  \caption{Пример теплокарты}
  \label{heat_map}
\end{figure}

В общем случае образцов может быть произвольное количество (например, тестируется реакция сразу нескольких заболеваний), а экспрессия измеряется у нескольких тысяч генов одновременно. Но цель остается той же --- выделить подмножества дифференциально экспрессируемых генов и изучить природу каждого подмножества.

Еще одно немаловажное понятие в рамках данной работы это представленность одной группы генов в другой. Группа генов А \emph{представлена} (enriched) в группе генов В, если группа А статистически значимо пересекается с группой В. Значимость может определяться различными статистическими тестами~\cite{Lehmann1986-ki}: точный тест Фишера, хи-квадрат тест, t-тест и т.д. В русскоязычной литературе также можно встретить термин \emph{перепредставленность}. Обычно проверяют представленность функциональных групп в некотором наборе коэкспрессируемых генов.

\section{Курируемые базы данных функциональных групп генов}
Накопление информации о проведенных ранее исследованиях является неотъемлемой частью научной деятельности, в том числе в области молекулярной биологии.

Группы генов, проявивших себя в том или ином эксперименте, объясняющих какое-либо биологическое явление --- функциональные группы --- собираются в специальные базы данных, так как эти группы могут быть крайне полезны в будущем. Действительно, подавляющее большинство инструментов группового анализа представленности генов, речь о которых пойдет далее, используют такие базы как основу для биологического объяснения результатов новых экспериментов.

Насчитывается большое количество таких баз, однако одними из самых популярных и активно поддерживаемых являются Gene Ontology (GO)\cite{go}, KEGG~\cite{kegg}, Reactome~\cite{reactome} и MSigDB~\cite{msigdb}. Каждая из этих баз является \emph{курируемой}, из чего следует, что каждый набор генов был предварительно исследован и биологически охарактеризован учеными. 

Также эти базы обладают некоторой внутренней  хранения данных. Например, в Gene Ontology \emph{термы} (так в ней называются функциональные группы генов), распределены на три основных \emph{словаря}:
\begin{enumerate}
    \item молекулярные функции;
    \item биологические процессы;
    \item клеточные компоненты.
\end{enumerate}
Сама онтология в GO построена по принципу ориентированного графа, в котором вершинами являются термы, а направленными ребрами --- \emph{отношения} термов. Примерами отношений являются: «A является В», «А регулирует В», «А включает В».

Очевидным следствием подобной организации таких баз данных является их невысокая скорость обновления, так как вся поступающая информация должна быть тщательно проверена и структурирована учеными.

\section{Открытый репозиторий экспериментов GEO}
Проект Gene Expression Omnibus (GEO)~\cite{geo} был инициирован в ответ на растущую потребность в общедоступном хранилище данных экспрессии генов, полученных на основе как микрочипов, так и методов секвенирования нового поколения (например, RNA-Seq). Действительно, с развитием технологий секвенирования стало проводиться все больше и больше экспериментов их использующих. Как следствие, количество производимых данных генной экспрессии увеличивалось с большой скоростью. Но если такие результаты исследований, как новое лекарство или биологическое явление можно опубликовать в журнале, то для сопутствующих данных также необходим \emph{унифицированный} способ обнародования. Таковым и является репозиторий экспериментов GEO. Он предоставляет стандартизированный способ публикации, доступа и поиска экспериментов и их результатов.

Все эксперименты в GEO соответствуют определенной структуре. Следующая информация имеется для каждого эксперимента:
\begin{enumerate}
\item Данные о \emph{платформе} (Geo PLatform, GPL), на которой производились замеры экспрессии. Самой важной составляющей этих данных является отображение платформо-зависимых названий генов в общепринятые (entrez, symbol, refseq и т.д.).
\item Данные об образцах или \emph{сэмплах} (Geo SaMple, GSM). Эти данные содержат информацию о фенотипах, участвовавших в эксперименте: подробное описание подопытных организмов.
\item Замеры уровня экспрессии генов каждого образца – \emph{серии} (Geo SEries, GSE). Обычно серия содержит данные об экспрессии \textasciitilde{20} тысяч генов.
\end{enumerate}

Объем данных GEO очень быстро растет, и на момент написания данной магистерской диссертации репозиторий содержит 67197 экспериментов (серий) на 15639 видах платформ, которые все вместе объединяют 1,7 миллионов образцов (сэмплов). Все эксперименты имеют разнообразную биологическую природу, задействуют различные организмы (от бактерий до человека), а весь репозиторий в целом отражает широчайший спектр исследований, проделанных почти за пятнадцать лет. Как следствие, GEO представляет исключительный интерес в научном сообществе.

В данной работе  GEO играет ключевую роль, а основной интерес представляют данные об экспрессии, полученные на основе микрочипа.

\section{Анализ представленности генов}
После появления технологии микрочипа одним из главных интересов ее использования стало определение \emph{дифференциально экспрессируемых} генов и разработка методов их анализа для последующего понимания связанных с ними биологических процессов~\cite{Nam2008-ok}. В данном разделе будут рассмотрены основные классы таких методов и их представители.

\subsection{Подходы к анализу дифференциальной экспрессии}
Существуют два принципиально разных подхода к анализу дифференциальной экспрессии. Первый заключается в анализе экспрессии каждого гена в отдельности (individual gene analysis, IGA), в то время, как второй – в анализе дифференциально экспрессируемых генов как \emph{группы взаимосвязанных генов} (gene set analysis, GSA).

Суть первого подхода состоит в отборе тех генов, дифференциальная экспрессия которых самая высокая, т.е. превышает наперед заданный порог. Такой подход обладает двумя серьезными недостатками. Первый из них связан с проблемой выбора этого самого порога отсечения, так как от его значения очень сильно зависит интерпретация результатов~\cite{Pan2005-hd}. Второй недостаток состоит в риске исключить из рассмотрения ген, дифференциальная экспрессия которого \emph{биологически} значима, но ниже порога по абсолютной величине.

Второй подход лишен обоих этих недостатков, так как направлен на выделение группы коэкспрессируемых генов, т.е. таких генов, экспрессия которых по абсолютной величине пусть и изменяться несильно, но \emph{одновременно}. Как утверждается в~\cite{Nam2008-ok}, такое явление может характеризовать тот или иной биологический процесс в изучаемом фенотипе.

Метод является ценным с биологической точки зрения, так как экспрессия генов одной функциональной группы часто коррелирует для выполнения своей функции в клетке. Поэтому анализ дифференциальной экспрессии генов именно как группы взаимосвязанных генов, а не в отдельности, открывает путь к пониманию процессов в клетке. Большинство современных инструментов анализа основаны именно на втором методе.

\subsection{Общая концепция анализа представленности групп генов}
Обычно после выделения группы коэкспрессируемых генов перед экспериментатором становится задача биологической интерпретации полученного результата. Анализ представленности функциональных групп (или просто анализ представленности) --- класс методов и инструментов, помогающих распознать статистически значимые \emph{биологические процессы} в некотором наборе генов. Инструменты такого анализа нередко называют «генераторами гипотез», так как они показывают биологу не только ожидаемые результаты, но и обнаруживают принципиально новые, заранее предположить о существовании которых было бы сложно.

Ярким примером применения такого класса инструментов является \emph{переиспользование лекарств} (drug repositioning, drug repurposing)~\cite{Issa2013-am}  – использование препарата для лечения заболевания, для которого сам препарат изначально не разрабатывался. Классическим примером является силденафил (известный под торговой маркой «Виагра»), изначально разработанный для лечения стенокардии и ишемической болезни сердца.

В основе всех методов анализа представленности лежит сравнение некоторого исходного списка генов с одной или несколькими \emph{заранее} известными группами генов, как правило, функциональными группами из известных баз данных. Это позволяет интерпретировать \emph{новые} результаты на основе результатов прошлых исследований.

Инструменты анализа представленности имеют общую архитектуру~\cite{all_enrichment_tools}, условно состоящую из трех главных компонент: \emph{база функциональных групп генов},  \emph{анализ данных} и \emph{организация результатов}. Такая архитектура изображена на рисунке \ref{architecture}.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pic/architecture.png}
  \end{center}
  \caption{Общая архитектура инструментов анализа представленности}
  \label{architecture}
\end{figure}

Первая компонента содержит \emph{референсные} наборы генов. Именно с ними происходит сравнение пользовательского набора. В качестве референсных баз широко используют такие базы, как Gene Ontology, KEGG, Reactome, MSigDB. Вторая компонента состоит из алгоритмов и статистических подходов, используемых для определения степени представленности каждой группы из базы в исходном наборе. Третья компонента отвечает за то, как организован результат поиска представленных групп: сортировка, фильтрация, группировка.

\subsection{Классификация способов анализа представленности}
В соответствии с~\cite{all_enrichment_tools} подходы, использующиеся при анализе представленности групп генов могут быть разделены на три класса:
\begin{enumerate}
\item принимающие на вход набор дифференциально экспрессируемых генов (singular enrichment analysis, SEA);
\item принимающие на вход гены, упорядоченные по какому-либо критерию (gene set enrichment analysis, GSEA);
\item учитывающие взаимосвязи функциональных групп генов между собой (modular enrichment analysis, MEA).
\end{enumerate}

Данные классы не являются взаимно исключающими, что означает, что конкретный инструмент может реализовывать подходы сразу нескольких классов.

Рассмотрим каждый из этих классов более детально.

\subsubsection{Метод SEA}
Традиционной схемой анализа представленности является следующая последовательность шагов:
\begin{enumerate}
\item Принять на вход набор генов, дифференциально экспрессируемых между экспериментальным и контрольным образцами.
\item Для каждой из априори известных референсных наборов генов вычислить степень представленности ее в исходном наборе генов.
\item Вывести список референсных групп, значение значимости которых выше заданного порога. Результат выводится в порядке убывания значимости.
\end{enumerate}

Набор генов для первого шага предоставляется непосредственно пользователем. Он сам выделяет коэкспрессируемые (или любые другие интересные исследователю) гены из данных об экспрессии.

Второй шаг является «сердцем» данного вида анализа представленности. Под степенью представленности обычно подразумевается \emph{уровень статистической значимости} пересечения генов референсной группы и исходного набора генов. Для его вычисления используется множество статистических тестов, самыми популярными из которых являются хи-квадрат тест, точный тест Фишера, z-тест, t-тест. Также широко используются подходы на основе гипергеометрического и биномиального распределений.

Во всех этих методах формулируется \emph{нуль-гипотеза} о том, что пересечение двух наборов генов является случайным, то есть никакой (биологической) связи между этими наборами нет. После этого на основе нуль-распределения вычисляется \emph{p-value} наблюдаемого пересечения --- вероятность выполнения нуль-гипотезы (или ошибки первого рода при ее отвержении). Если величина p-value достаточна мала, то принимается \emph{альтернативная} гипотеза о том, что связь между этими наборами присутствует, причем чем p-value меньше, тем больше уверенность в наличии этой связи.

Еще одной немаловажной составляющей второго шага является поправка на множественные сравнения. Ее необходимость заключается в том, что значимость пересечения с исходным набором генов оценивается для десятков, а то и сотен тысяч референсных наборов. В виду этого вероятность получить значимое пересечение с какой-то из этих групп \emph{чисто случайно} возрастает. Существуют разные методики поправки, известными примерами которых являются методы Бонферрони и Бенджамини-Хохберга. Все они обладают разной степенью строгости в смысле контроля доли ошибок первого рода.  Например, поправка Бонферрони является самой консервативной, так как после этой поправки финальный p-value будет равен вероятности наличия в списке результатов \emph{хотя бы одной} ошибки первого рода.

Последний, третий, шаг сначала сортирует референсные группы по степени представленности в исходных генах, затем выводит в качестве результата те, вероятность ошибки первого рода для которых меньше наперед заданного порога. Классическим примером условия отбора по значимости является $p_{value} \leq 0.01$.

\subsubsection{Метод GSEA}
В 2005 году в~\cite{gsea} впервые была предложена основополагающая идея класса методов GSEA вместе с одноименным инструментом. С тех пор было создано много аналогов, однако оригинальный GSEA до сих пор остается самым используемым и цитируемым в научной среде~\cite{all_enrichment_tools}. В связи с этим здесь и далее класс методов отождествляется с самим инструментом.

Опишем пошагово основные этапы GSEA, детали которых можно найти в~\cite{gsea}:
\begin{enumerate}
\item \emph{Получение данных}. Принять на вход множество L всех генов, участвовавших в эксперименте, отсортированных по какому-либо критерию (весу). Как правило, этим критерием является уровень дифференциальной экспрессии, но могут быть и более сложные, составные критерии.
\item \emph{Вычисление степени представленности}. В контексте GSEA данная величина называется enrichment score (ES) и вычисляется для некоторой референсной группы генов S.
\item \emph{Вычисление уровня значимости ES}. На данном шаге вычисляется статистическая значимость полученного на предыдущем шаге ES.
\item Поправка на множественные сравнения.
\end{enumerate}

Отличие GSEA от предыдущего класса методов проявляется уже на первом шаге: на вход принимаются сразу все гены, а не те, которые тем или иным способом предварительно отобраны исследователем. Таким образом, GSEA использует всю информацию об экспрессии генов. При самостоятельном же выделении «важных генов» пользователем информация может быть потеряна из-за неверно выбранных им пороговых значений. Однако, наряду с этим при использовании GSEA возникает сложность при сортировке всего множества генов: зачастую бывает очень трудно охарактеризовать каждый ген одним числом. Поэтому в основном гены сортируются по дифференциальной экспрессии.

Имея все множество генов, на втором шаге GSEA вычисляет enrichment score для наперед заданного референсного набора генов. Для этого GSEA проходит по отсортированному списку входных генов $L$, поддерживая на каждом шаге $i$ сумму $\mathrm{runningSum}$ следующим образом:
\begin{enumerate}
\item если текущий ген содержащегося в $S$, то $\mathrm{runningSum}$ увеличивается на некоторую величину, зависящую от $i$ и/или веса этого гена;
\item уменьшить $\mathrm{runningSum}$ в противном случае.
\end{enumerate}

Утверждается, что величина увеличения $\mathrm{runningSum}$ на определенном шаге зависит от корреляции соответствующего гена с исследуемым фенотипом. Величина максимального отклонения $\mathrm{runningSum}$ от нуля и есть enrichment score. На рисунке \ref{gsea} проиллюстрирован пример такого прохода по входным генам. Зеленый график отражает темпы изменения $\mathrm{runningSum}$, а горизонтальными полосами обозначены гены, которые содержатся в референсном наборе.
\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pic/gsea.png}
  \end{center}
  \caption{Результаты работы GSEA}
  \label{gsea}
\end{figure}
Вычисление ES описанным выше способом соответствует взвешенному варианту критерия Колмогорова-Смирнова~\cite{Charmpi2015-ct}.

На третьем шаге GSEA на основе \emph{перестановочного} теста вычисляет статистическую значимость $ES$ следующим образом:
\begin{enumerate}
\item Генерируется $N$ перестановок исходного множества генов.
\item Для каждой из $N$ перестановок считается $ES$ так, как описано выше (т.е. на несортированных генах).
\item Из $N$ полученных значений строится нуль-распределение.
\item На основе полученного распределения вычисляется $p_{value}$ оригинального $ES$.
\end{enumerate}

Подобный подход 1) позволяет использовать все данные об экспрессии и 2) сохраняет сложную структуру корреляции генов, связанную с исследуемым фенотипом. На последнем шаге осуществляется поправка на множественное сравнение.

GSEA широко используется в настоящее время, показывая свою способность находить интересные результаты. Однако анализ большого количества входных наборов может быть затруднен из-за низкой скорости работы метода: использование перестановок для генерации нуль-распределения сильно замедляет весь алгоритм. Одним из способов сократить время генерации перестановок является параллельные вычисления~\cite{Wang2014-cf}.

\subsubsection{Метод MEA}
Основная идея метода MEA --- использовать поверх методов SEA информацию о взаимодействиях функциональных групп между собой. Это позволяет более детально понять изучаемые в эксперименте механизмы, чем это возможно на основе списка отдельно взятых функциональных групп.

На момент написания данной работы имеется единственный инструмент, реализующий эту идею в том или ином виде --- сервис DAVID~\cite{david}. Данный инструмент работает только с курируемыми базами данных, в том числе и с одной из самых популярных -- Gene Ontology.

Для получения результата DAVID выполняет следующие шаги:
\begin{enumerate}
\item Как и в SEA, получить на вход набор дифференциально экспрессируемых генов.
\item Выполнить поиск представленных функциональных групп, в точности совпадающий с SEA.
\item Построить взвешенный ненаправленный граф, вершинами которого являются гены из входного набора, а весом ребра --- \emph{каппа-статистика}~\cite{Cohen1960-qe} совместного появления двух генов в базе функциональных групп.
\item Отфильтровать ребра графа по весу.
\item Выделить из полученного графа кластеры.
\item Для каждого кластера найти статистически значимо пересекающиеся с ним функциональные группы из тех, что были найдены на шаге 2.
\item Для каждого кластера вывести соответствующие ему функциональные группы.
Первые два шага полностью совпадают с действиями первого класса методов --- SEA. 
\end{enumerate}
Их результатом является список функциональных групп, представленных в исходном наборе генов.

Однако самая главная часть этого алгоритма заключается в построении и анализе графа генов, взвешенного на основе каппа-статистики. Каппа-статистика, рассчитанная для двух генов, отражает \emph{меру их согласованности} с точки зрения вхождения в функциональные группы базы DAVID. Чем ближе значение этой статистики к единице, тем сильнее появление в базе этих генов коррелирует друг с другом. Если же значение близко к нулю или меньше нуля, то гены входят в функциональные группы независимо друг от друга. В DAVID значение этой статистики вычисляется «налету» для каждой пары генов из запроса, используя \emph{заранее} вычисленные для всех генов списки функциональных групп, содержащих этот ген. Это позволяет быстро посчитать в скольких группах содержатся 1) оба гена, 2) только первый ген, 3) только второй и 4) ни одного из двух.

После того, как вес всех ребер вычислен, производится их фильтрация. В~\cite{david} утверждается, что биологически значимую корреляцию отражают ребра с весом больше 0,3, поэтому данное значение выбрано для фильтрации.

Затем в оставшемся графе выделяют кластера примитивным эвристическим алгоритмом, разработанным в DAVID специально для этой цели. Его суть заключается в нахождении небольших плотных подграфов --- первоначальных кластеров (seeds) --- и последующем итеративном попарном слиянии тех из них, у кого больше половины общих вершин. Процесс слияния продолжается до тех пор, пока после очередной итерации не найдется пары, пересекающейся по вершинам более, чем на половину. Затем кластера фильтруются по их размеру в зависимости от пользовательских параметров. Детальное описание алгоритма приведено в~\cite{david}.

Такой алгоритм является \emph{нечетким} (fuzzy), то есть результирующие кластера могут пересекаться. Это объясняется тем, что одни и те же гены могут принимать участие в разных биологических процессах. Также некоторые гены могут не быть отнесенными ни к какому из кластеров. Необходимость в алгоритме кластеризации именно с таким поведением и такими свойствами и побудила авторов DAVID разработать свой эвристический подход.

Следующим шагом является «отображение» найденных на втором шаге результатов на кластера. Это осуществляется обычными методами анализа представленности: каждый кластер содержит те функциональные группы, с которыми он статистически значимо пересекается. При таком подходе одна функциональная группа может принадлежать нескольким кластерам. После поправок на множественные сравнения, найденные функциональные группы выводятся пользователю в сгруппированном по кластерам и отсортированном по значимости виде.

Как указывают авторы DAVID, такая методика пост-обработки найденных результатов учитывает структуру их взаимосвязи \emph{между собой}: термы в пределах одной группы результатов одновременно представлены в \emph{одном и том же} наборе генов (кластере), а значит связаны с биологическим процессом, характерным для этого кластера. Это позволяет смотреть на результаты не просто как на список отдельных функциональных модулей, но и как на набор биологических процессов, характерных найденным кластерам.

Однако такой подход имеет ряд недостатков и спорных моментов. Первый из них связан с тем, что функциональные модули курируемых баз уже структурированы. Например, Gene Ontology организует термы в виде направленного ациклического графа, наделяя их тем самым иерархией. В ней каждый терм обладает исчерпывающим описанием с биологической точки зрения. Поэтому группировка термов в DAVID не обнаружит новой информации – она лишь делает выдачу уже имеющейся более удобной.

Второй момент заключается в том, что размеры кластеров, как правило, очень малы (\textasciitilde{10} генов), что делает их априори малозначительными.

Третий недостаток --- это запуск кластеризации на каждом запросе, что негативно сказывается на скорости работы всего анализа.

Последнее, что стоит отметить, это необходимость пользователю настраивать алгоритм под свой запрос. DAVID не предоставляет значений параметров, на которых большинство запросов будут работать хорошо. Параметры сильно зависят от количества генов в запросе и от природы исследуемых экспериментов. Особенно это касается параметра, отвечающего за процент пересечения, при котором кластера объединяются.

\section{Применение GeneQuery для поиска родственных экспериментов из базы GEO}
Все упомянутые выше инструменты анализа представленности осуществляют поиск исключительно по курируемым базам функциональных генов, в результате чего наследуются все связанные с такими базами ограничения:
\begin{enumerate}
\item Невысокая скорость обновления из-за сложности ручного аннотирования (биологического описания). Например, большинство наборов из MsigDB датированы 2008-м годом, что неприемлемо при современной скорости развития биологической науки.
\item Даже при самой качественной аннотации, диапазон исследований, откуда черпаются  функциональные группы генов, в каждой под-области крайне ограничен.
\end{enumerate}

Все это негативно сказывается на «обнаружительной» способности всех таких инструментов даже при дальнейшем развитии статистических подходов и алгоритмов извлечения информации. При этом, как отмечалось ранее, существуют коллекции транскриптомных экспериментов, которые содержат \emph{огромный} объем информации, не использующейся даже на 5\% по разным причинам: 
\begin{enumerate}
\item кросс-платформенные различия (разные пробы генов, разные амплитуды измерения экспрессии и т.д.);
\item различия в аннотациях генов, которые задаются в используемых платформах;
\item неструктурированность всего спектра изучаемых биологических объектов (тканей, процессов, заболеваний, вирусов и т.д).
\end{enumerate}
Самым крупным и известным на данный момент репозиторием таких экспериментов является GEO.

Как правило, единственным способом найти информацию в такого рода базе данных является текстовый поиск по описанию экспериментов, или, если запросом является название гена, выдать график его экспрессии в том или ином эксперименте. Однако хранимые с экспериментом данные об экспрессии генов изучаемых организмов потенциально содержат куда больше информации, чем может быть найдено в описании или по одному гену. Зачастую, даже ученые, осуществившие эксперимент, могут не догадываться о ее наличии.

Проект GeneQuery~\cite{predeus} направлен на создание инструмента анализа дифференциальной экспрессии на основе данных GEO. Он обладает рядом особенностей, отличающих его от других имеющихся средств анализа транскриптомных данных:
\begin{enumerate}
\item \emph{Отсутствие необходимости в экспертном курировании}. Процесс пред-подготовки данных полностью автоматизирован.
\item \emph{Высокая скорость обновления данных}. Сразу после появления очередного эксперимента в GEO он может быть портирован в базу GeneQuery.
\item \emph{Простота в использовании}. С точки зрения методов анализа представленности GeneQuery полностью заимствует методы класса SEA.
\end{enumerate}

Наряду с положительными сторонами, GeneQuery имеет ряд недостатков.
\begin{enumerate}
\item Зашумленность выдачи, как следствие использования некурируемых данных и классических методов анализа представленности, делает ее анализ трудоемким.
\item Сложность в обработке экспериментов GEO на неизвестных платформах. Для добавления любого эксперимента в GeneQuery, необходимо знать, как конкретный микрочип отображает свои пробы в идентификаторы генов. В большинстве случаев приходится вручную анализировать форматы данных микрочипов.
\item Отсутствие контрольных данных для автоматической проверки качества поиска. Этим недостатком обладают все инструменты анализа представленности. Он связан с субъективностью понятия качества представленности в анализе дифференциальной экспрессии. Один и тот же набор генов может быть получен в разных исследованиях, из-за чего какой-либо результат может быть биологически ценным в одном случае и бесполезным в другом.
\item Зависимость от результатов алгоритма кластеризации, лежащего в основе предварительной обработки данных.
\end{enumerate}

Данный инструмент использует потенциал GEO, позволяя искать биологически значимые результаты, используя данные об экспрессии генов. Например, в одном из описанных практических примеров, изменения экспрессии клеточной культуры под действием известного противогрибкового средства «Циклопирокс» позволило обнаружить пересечения с экспериментами, характеризующими раковые клетки, а также ряд воспалительных фенотипов. При поиске литературы было обнаружено, что «Циклопирокс» действительно участвует сейчас в клинических испытаниях по лечению раковых заболеваний крови. В ходе же дополнительных экспериментов над первичными культурами макрофагов мыши, обработанных «Циклопироксом», были найдены статистически значимые изменения концентраций воспалительных цитокинов~\cite{predeus}.

Опишем принцип работы всех компонентов GeneQuery более детально.

\subsection{Сбор и препроцессинг данных GEO}
На данном этапе происходит сбор и пред-подготовка исходных данных из GEO, состоящая из следующих шагов:
\begin{enumerate}
\item Используя GEO API, извлечь данные экспериментов для необходимых видов (конкретно в нашем случае это мышь, человек и крыса). Извлекаются только данные экспериментов (GSE) на микрочипе, содержащих от 8 до 200 образцов (GSM). Каждый такой эксперимент содержит информацию о платформе (микрочипе), данные измеренной экспрессии для всех генов всех образцов и описание самих образцов. Здесь и далее мы будем ссылаться на эксперимент аббревиатурой GSE, а на платформу --- GPL.
\item Отобрать 90\% самых часто используемых платформ. Обычно, это около 25-30 разных микрочипов для каждого вида. Эксперименты на редких платформах исключаются из рассмотрения.
\item  Аннотация генов для каждой платформы приводится в стандартный вид. Каждая платформа имеет разный набор проб, и, как следствие, разный способ идентификации конечных генов. Данные о платформах содержат отображение оригинальных проб в общепринятые нотации генов (entrez, symbol, ensembl). На данном шаге эта информация используется для приведения всех генов в entrez формат, в котором каждый ген имеет уникальный идентификатор в виде натурального числа. Данный вид позволяет различать один и тот же ген в разных видах, а также удобен для операций и хранения в памяти компьютера.
\item Нормализация данных экспрессии. Данные одних экспериментов представлены в $\log_2$-шкале, а других – в линейной. Цель данного шага – привести величины экспрессии к единому нормализованному виду.
\item Фильтрация генов каждого эксперимента по дифференциальной экспрессии. Гены в каждом эксперименте упорядочиваются по убыванию уровней экспрессии и отбираются первые 6000 генов (в редких случаях 3000 для определенных организмов, например, для крысы). В подавляющем большинстве экспериментов примерно столько генов заметно проявляют свою активность. Это связано с тем, что изучаемая ткань или группа тканей регулируется не всем множеством активных генов (\textasciitilde{20000}), а лишь частью.
\end{enumerate}

\subsection{Кластеризация экспериментов с помощью WGCNA}
На данном этапе гены каждого эксперимента, оставшиеся после фильтрации на предыдущем шаге, разбиваются на группы по коэкспрессии с помощью алгоритма кластеризации WGCNA (Weighted Gene Coexpression Network Analysis)~\cite{wgcna}. Данный алгоритм был разработан специально для решения задачи кластеризации генов на основе дифференциальной экспрессии, и к настоящему моменту он является самым лучшим из известных, что объясняет причину его использования.

Суть данного алгоритма заключается в построении взвешенной сети генов, в которой вес ребер между генами определяется уровнем \emph{корреляции} их дифференциальной экспрессии. Было установлено, что такие сети обладают свойствами \emph{без-масштабных} сетей (scale-free network)~\cite{scale_free}. Критерий «без-масштабности» используется для определения оптимального порога фильтрации ребер по весу. Параметры таких сетей Результирующие кластера не пересекаются и содержат сильно коррелирующие (коэкспрессируемые) гены. Исключение составляет так называемый \emph{нулевой} кластер, в который собираются гены, не коррелирующие ни с одним из других кластеров.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pic/wgcna2.png}
  \end{center}
  \caption{Результаты работы GSEA}
  \label{wgcna2}
\end{figure}
Кластеры, на которые алгоритм пытается разбить множество генов эксперимента, схематично изображены на рисунке \ref{wgcna2}. По оси абсцисс отложены образцы, а ординат --- уровень экспрессии. Каждая кривая представляет изменение экспрессии конкретного гена. Видно, что коэкспрессируемые гены имеют похожую форму кривых.

В целях удобства повествования введем следующие обозначения. Пусть $\mathrm{GSE}_i$ --- множество генов, ассоциированных с экспериментом $i$, а кластеры, получающиеся в результате работы WGCNA, будем называть модулями. Тогда модуль $j$ эксперимента $i$ будем обозначать как $M_j^i$. Модуль $M_0^i$ содержит гены, не вошедшие ни в один из кластеров эксперимента $i$. Здесь и далее, если не оговорено обратное, нулевой модуль игнорируется.

В таблице~\ref{gq_data_overall} приведено краткое описание данных, доступных в GeneQuery после всех манипуляций.
\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
 & человек & мышь & крыса \\
\hline
кол-во GSE & 5393 & 3903 & 671 \\
кол-во GPL & 30 & 28 & 20 \\
кол-во модулей & 117497 & 82371 & 13560 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Количественная характеристика данных GeneQuery}
\label{gq_data_overall}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Анализ представленности модулей}
Применение кластеризации на предыдущем шаге является ключевым моментом в GeneQuery, так как из «сырых» данных извлекается потенциально ценная для биолога информация, раннее скрытая в данных эксперимента. Информацию в таком виде уже можно искать с помощью анализа представленности.

GeneQuery принадлежит к первому классу (SEA) инструментов анализа представленности согласно классификации~\cite{all_enrichment_tools}. В качестве референсных наборов генов используются \emph{модули}, в отличие от других инструментов, использующих курируемые функциональные группы различных баз данных.

Без ограничения общности будем считать, что GeneQuery принимает на вход название организма и соответствующий ему некоторый набор генов $Q$. Далее для каждого модуля $M_i^j$ оценивается статистическая значимость его пересечения с запросом $Q$ на основе точного теста Фишера~\cite{Fisher1992-dw}. При этом формулируются две гипотезы:
\begin{enumerate}
\item \emph{нулевая} --- пересечение носит случайный характер, никакой взаимосвязи между двумя наборами генов не наблюдается;
\item \emph{альтернативная} --- пересечение не случайно, имеется статистически значимая связь, наборы генов относятся к одному процессу (или связным процессам).
\end{enumerate}

Формула расчета правостороннего $p_{value}$ (вероятности ошибочно отклонить нуль-гипотезу) в точном тесте Фишера выглядит следующим образом:
\begin{equation} \label{fisher_main_eq}
\begin{aligned}
p_{value} & = p_{value}(Q,M_i^j) \\
          & = \sum_{x=k}^{\min(D,n)} p(x, \mathcal{H}(N,D,n)) \\
          & = \sum_{x=k}^{\min(D,n)} p(x; N,D,n) \\
          & =  \sum_{x=k}^{\min(D,n)} \frac{\binom{D}{x}\binom{N - D}{n - x}}{\binom{N}{n}}
\end{aligned}
\end{equation}
где:
\begin{enumerate}
\item $k = |M_i^j \cap Q|$ --- размер пересечения генов из запроса с множеством генов рассматриваемого модуля;
\item $N = |GSE_j|$ --- количество генов эксперимента (в подавляющем большинстве случаев равно 6000);
\item $n = |M_i^j|$ --- размер рассматриваемого модуля;
\item $D = |Q \cap GSE_j|$ --- количество генов в запросе, проявившихся в эксперименте в эксперимент $GSE_j$;
\item $\mathcal{H}(N,D,n)$ --- гипергеометрическое распределение с параметрами $N$, $D$ и $n$;
\item $p(i;N,D,n)$ --- вероятность числа $i$, рассчитываемая по гипергеометрическому распределению $\mathcal{H}(N,D,n)$.
\end{enumerate}

Данная формула может быть интерпретирована следующим образом. Все множество генов эксперимента разделяется на две группы по двум критериям: 1) ген в модуле / не в модуле и 2) ген в запросе / не в запросе. Это может быть организовано в виде таблицы сопряженности~\ref{cont_table}.

\begin{table}[!ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
 & в запросе & вне запроса & всего \\
\hline
в модуле & $k$ & $n-k$ & $n$ \\
\hline
вне модуля & $D-k$ & $N-D-n+k$ & $N-n$ \\
\hline
всего & $D$ & $N-D$ & $N$ \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Таблица сопряженности для точного теста Фишера}
\label{cont_table}
\end{center}
\end{table}

Вероятность такой таблицы (разложения множества генов по двум категориям при фиксированных $N$, $D$ и $n$) задается гипергеометрическим распределением $\mathcal{H}(N,D,n)$ и равна $p(k)=\frac{\binom{D}{k}\binom{N - D}{n - k}}{\binom{N}{n}}$. Такое представление в точности соответствует, например, выбору n шариков без возвращений из урны с $N$ шариками двух цветов ($D$ красных и $N - D$ белых) и последующим определением вероятности того, что ровно $k$ из $n$ окажутся красными.

Суммирование вероятностей, соответствующее формуле правостороннего p-value, вычисляет вероятность получить \emph{наблюдаемое или большее} по размеру пересечение запроса и модуля случайно. Это соответствует сумме вероятностей всех таблиц, в которых значение левой верхней ячейки больше или равно $k$ при условии сохранения сумм срок и столбцов (маргинальных сумм). Если такая вероятность достаточно мала (меньше наперед заданного порога), то нуль-гипотеза отклоняется в пользу альтернативной. Если же нет --- пересечение не является статистически значимым и принимается случайным. Таким образом $p_{value}$ отражает степень «неуверенности» в связи запроса и модуля: чем оно меньше, тем значимее для нас модуль.

К посчитанным $p_{value}$ применяется поправка Бонферрони на множественные сравнения. Она заключается в умножении p-value на количество произведенных сравнений, что совпадает с количеством модулей для выбранного организма. После поправки $p_{value.adj}$ равен вероятности допустить \emph{хотя бы одну} ошибку первого рода – ошибочно отклонить хотя бы одну нуль-гипотезу из всех проверенных. Как уже отмечалось, это самая строгая поправка, однако даже с ее учетом результат часто содержит около тысячи значимых модулей.

Когда все $p_{value.adj}$ посчитаны, модули, для которых $p_{value.adj} \leq 0.01$, выводятся в качестве результата в упорядоченном по возрастанию $p_{value.adj}$ порядке.

\section{Постановка задачи}
Несмотря на уже имеющиеся поисковые возможности GeneQuery, его создателями было намечено несколько путей дальнейшего развития, например:
\begin{enumerate}
\item разработка более точной статистической модели поиска, учитывающей частоты генов в базе GeneQuery;
\item объединение результатов в биологически связанные группы для упрощения анализа зашумленной выдачи.
\end{enumerate}

Последнее направление обусловлено следующим наблюдением. В случае, когда количество найденных результатов довольно большое, между ними просматривается некоторая биологическая зависимость: модули с совершенно разных позиций выдачи относятся к схожим биологическим процессам. Природа таких процессов не всегда оказывается очевидной из описания соответствующих экспериментов. Для одного запроса может наблюдаться несколько процессов разной природы, причем какие-то из них являются ожидаемыми с точки зрения запроса, а другие --- нет.

Все это наводит на мысль о наличии некой внутренней биологической структуры лежащих в основе GeneQuery модулей, а значит и экспериментов GEO в целом. В силу описанной ранее специфики репозитория (неструктурированность, большой объем и сложность комплексного анализа) исследований на предмет его внутренних взаимодействий и их биологического смысла не производилось ни в рамках проекта GeneQuery, ни до него. В связи с выше сказанным, в данной работе ставятся следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item Изучить структуру взаимосвязи данных разных экспериментов GEO на предмет наличия биологических паттернов и характеристик, используя сетевой анализ.
В данной работе будет построена \emph{транскриптомная сеть GEO} --- математический объект, представляющий взаимосвязи референсных модулей, используемых в GeneQuery. Для понимания структуры и топологии этой сети, а также ее биологической характеристики, будут применяться алгоритмы кластеризации сетей большого размера. Кластеризация позволит извлекать биологически ценную информацию о природе взаимодействий внутри GEO \emph{без экспертного вмешательства}.
\item Применить результаты сетевого анализа для решения практической задачи.
Будет показано, как полученные в ходе анализа данных результаты могут быть использованы для решения имеющейся в GeneQuery проблемы зашумленности поисковой выдачи. Модули выдачи будут сгруппированы на основе кластеров транскриптомной сети так, что модули в пределах одной группы будут \emph{биологически связанны}, т.е. будут описывать похожие биологические процессы. Это позволит пользователю сразу выделить для себя важные (или же, наоборот, исключить из рассмотрения неважные) группы модулей, сделав интерпретацию найденных результатов более точной и быстрой.
\end{enumerate}


\section{Выводы по главе \protect\ref{chapter1}}
В данной главе были даны основные определения и понятия, используемые в настоящей работе. Было приведено описание имеющихся баз данных функциональных генов. Также была описана классификация инструментов анализа представленности групп генов. Были указаны преимущества и недостатки инструментов каждого из классов, приведены примеры. В конечном итоге были сформулированы задачи данной работы.